\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\providecommand{\euro}{\texteuro}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[margin=1.9cm]{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[most]{tcolorbox}

\definecolor{navy}{HTML}{1F3864}
\definecolor{lightblue}{HTML}{D6E0F0}
\definecolor{accent}{HTML}{C0491F}
\definecolor{softgreen}{HTML}{E2EFDA}
\definecolor{softamber}{HTML}{FCE4D6}

\newtcolorbox{cle}[1][]{colback=lightblue!40,colframe=navy,boxrule=0.6pt,
  arc=2pt,left=8pt,right=8pt,top=6pt,bottom=6pt,#1}

\newcommand{\rob}{\cellcolor{softgreen}\textbf{robuste}}
\newcommand{\feat}{\cellcolor{lightblue!60}\textbf{voulu}}
\newcommand{\ass}{\cellcolor{softamber}\textbf{assumé}}

\title{\vspace{-1.3cm}\color{navy}\bfseries Robustesse et transparence des hypothèses\\[2pt]
  \large Ce qui ne dépend pas des choix, ce qui en dépend, et pourquoi}
\author{Kélian Kaddouri}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{-0.7cm}

\begin{cle}
\textbf{Thèse.} Les conclusions du modèle ne reposent pas sur les paramètres non calibrés.
Je le montre en deux temps : (i)~elles sont \textbf{insensibles} aux choix de modélisation
innocents (structure de la cascade, famille de dépendance, couche temporelle, source de
sévérité) ; (ii)~elles ne \textbf{réagissent} qu'aux leviers qui doivent compter (conformité,
contagion), ce qui est une \emph{qualité}, pas un défaut, c'est la sensibilité au risque que
la Formule Standard n'a pas. Reste une incertitude irréductible, la queue de sévérité, que
j'assume en présentant le SCR comme une \textbf{distribution}, jamais un point.
\end{cle}

\section*{1. L'argument de robustesse, en une table}

\begin{center}\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{@{}p{4.5cm} p{4.6cm} p{4.4cm} c@{}}
\toprule
\textbf{Conclusion} & \textbf{Ce qu'on fait varier} & \textbf{Effet mesuré} & \textbf{Verdict} \\
\midrule
La non-conformité coûte cher ($\Delta_{\text{DORA}}>0$, grand) &
source de sévérité (OpRisk / PRC), famille de copule ($\theta\in[1,4]$) &
facteur ${\sim}1{,}9$ entre sources ; $\Delta_{\text{DORA}}$ varie $<1{,}4\,\%$ sur $\theta$ &
\rob \\
Priorité de remédiation P1 puis P4 (les \emph{sources}) &
cadre de dépendance (cascade vs copule), branchement vs marche &
P1 et P4 en tête dans tous les cadres ; SCR $\pm 4\,\%$ (branchement) &
\rob \\
C'est l'\textbf{asymétrie} de $W$ qui porte le résultat &
knockout de l'asymétrie (3\,000 tirages), placebo directionnel (05) &
sans la direction, le signal tombe sous le bruit du placebo &
\rob \\
Pas de couche de Hawkes &
noyau exponentiel puis à retard, logique two-phase (08c, 08h) &
excitation intra-journalière ; endogénéité $\to 0$ si exogène isolé &
\rob \\
Le SCR \emph{réagit} à la conformité et à la contagion &
score de conformité $q\in[0,1]$, gain $g\in[0{,}05\,;0{,}90]$ (25) &
$-53\,\%$ de NC à C ; $\times 1{,}6$ sur la plage de $g$ &
\feat \\
Le SCR est une distribution large, pas un point &
incertitude de paramètre (bootstrap deux niveaux) &
facteur ${\sim}2{,}5$ sur la VaR par la seule incertitude de calibration &
\ass \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{4pt}
\textbf{Lecture.} Les quatre premières lignes sont l'\textbf{ossature} : le signe et l'ordre
de grandeur de l'effet DORA, la hiérarchie des piliers, le rôle de la direction et le rejet
du Hawkes tiennent quand on change ce qui pourrait sembler arbitraire. La cinquième ligne
n'est pas une fragilité mais le \textbf{cœur du modèle} : un SCR qui ne bougerait pas avec la
conformité serait inutile (c'est le reproche fait à la Formule Standard, benchmark 27). La
dernière est la limite honnête : la queue de sévérité domine l'incertitude, donc toute
lecture ponctuelle du SCR serait une surinterprétation.

\section*{2. Tableau des paramètres non calibrés (et de leur sensibilité)}

Trois natures sont distinguées : \textbf{calibré} sur données (avec son incertitude),
\textbf{posé} par jugement d'expert ou choix normatif (non identifiable, cf.\ chapitre
identifiabilité), et \textbf{semi-ancré} sur un proxy externe non spécifique au périmètre.

\vspace{0.25cm}
\begin{center}\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.28}
\begin{tabular}{@{}p{2.7cm} p{2.6cm} p{1.7cm} p{4.0cm} p{3.6cm}@{}}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Valeur} & \textbf{Nature} & \textbf{Justification} & \textbf{Sensibilité du SCR} \\
\midrule
Queue de sévérité $\xi$ & $0{,}90$ (OpRisk $0{,}60$, PRC $1{,}03$) & calibré, incertain & GPD sur pertes réelles ; hétérogène par catégorie ($0{,}92$--$1{,}37$) & \textbf{forte} : $0{,}68$--$0{,}93$ selon le seuil ; pilote la queue \\
Échelle GPD $\sigma$, seuil $u$, $p_u$ & $57{,}97$ M\euro{} ; $20{,}03$ M\euro{} ; $0{,}15$ & calibré & POT au percentile 85, conversion en euros & modérée (via la queue) \\
Fréquence $\lambda$ & ${\sim}21{,}6$/an (OpRisk) & calibré & incidents TIC matériels / 27 ans & linéaire sur le niveau \\
Sur-dispersion $\phi$ & $9{,}20$ & semi-calibré & Var/Moyenne observé, maintenu entre scénarios & faible \\
Choc commun fréquence $a$ & $0{,}60$ & \textbf{posé} (prudent) & dépasse l'IC empirique haut ($0{,}22$, 08b) : conservateur & enveloppe le modèle à paquets ($\times 2{,}5$, 08d) \\
Structure $W = g\,\texttt{TRANS}/\max_k s_k$ & classeur qualitatif & \textbf{posé} / normatif & jugement d'expert, à \textbf{éliciter} (Cooke, 26b) ; direction non identifiable (05) & l'asymétrie porte le résultat (knockout, benchmark 23) \\
Gain de propagation $g$ & $0{,}90$ base ; par état $0{,}45/0{,}68/0{,}90$ & \textbf{posé} & amplitude de $W$, bornée par Leontief $\rho(W)\le g<1$ & \textbf{levier} : $\times 1{,}6$ sur $[0{,}05\,;0{,}90]$ (25) \\
Score de conformité $q$ / états & continu $[0,1]$ (ou NC/PC/C) & \textbf{posé} & décrit le profil, subsume 3 ou 5 niveaux & \textbf{levier} : $-53\,\%$ de NC à C (25) \\
Multiplicateur de matérialité par état & $0{,}85/1{,}00/1{,}20$ & \textbf{posé} & module $p_u$ selon la conformité & modérée (canal détection) \\
Charge systémique $\gamma$ & $0{,}68$ & semi-ancré & proxy concentration cloud (AWS+Azure+GCP, Synergy 2025) & modérée \\
Seuil de crise $\theta_{\text{crise}}$ & $-2{,}5$ & \textbf{posé} & déclenche le régime de co-mouvement extrême & agit sur la seule queue crise \\
Probas d'état $P(\text{NC/PC/C})$ & $0{,}35/0{,}35/0{,}30$ & semi-ancré & enquêtes conformité DORA ${\sim}50\,\%$ non conformes (Deloitte, ESA) & déplace le mélange, pas les états \\
Copule de dépendance $\theta$ & Gumbel $1{,}8$ & \textbf{posé} & queue supérieure entre briques & \textbf{négligeable} : $\Delta_{\text{DORA}}$ $<1{,}4\,\%$ sur $[1,4]$ \\
Plafond de sévérité & $40$ M\euro{} & \textbf{posé} & capacité de réassurance ($\xi\ge 1$) & borne la queue extrême \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{4pt}
\textbf{Ce que la table rend visible.} Les seuls paramètres à \textbf{forte} sensibilité sont
soit calibrés sur données (la queue $\xi$, dont on assume et chiffre l'incertitude), soit des
\textbf{leviers voulus} ($g$, $q$) qui traduisent précisément l'objet du mémoire (l'effet de
la conformité et de la contagion sur le capital). Les paramètres purement \textbf{posés} qui
ne sont pas des leviers ($\theta$ de copule, $\gamma$, $\theta_{\text{crise}}$, probas d'état,
matérialité) ont une influence \textbf{faible à modérée} et documentée. Aucune conclusion ne
repose sur un paramètre à la fois non calibré \emph{et} déterminant hors de son rôle attendu.

\begin{cle}
\textbf{Pourquoi c'est un atout pour le prix.} Un jury d'actuaires cherche autant la
transparence que l'originalité. Cette double lecture, \og insensible aux choix innocents,
sensible aux leviers réels \fg, montre que le modèle n'est ni sur-ajusté ni fragile : il est
\textbf{piloté par ce qui doit le piloter}. Et la seule grande incertitude, la queue, est
nommée et bornée, pas cachée. C'est exactement la posture qui transforme \og je n'ai pas tout
calibré \fg{} en \og je sais précisément de quoi mon SCR dépend, et de quoi il ne dépend pas \fg.
\end{cle}

\end{document}
