\chapter*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé}

Ce mémoire quantifie le coût en capital de solvabilité d'un défaut de conformité au règlement
DORA (UE 2022/2554) pour un assureur exposé au risque cyber. Il propose un modèle interne
partiel où la dépendance entre les cinq piliers de DORA n'est pas portée par une copule
\emph{a posteriori}, mais par une \textbf{cascade dirigée} : un incident amorcé sur un pilier
se propage aux autres selon une matrice d'influence asymétrique $W$, normalisée à la Leontief
de sorte que la stabilité du système est \emph{garantie} et non supposée. Le capital est la
VaR à $99{,}5\,\%$ de la perte annuelle ainsi agrégée, et il est fait dépendre de
l'\textbf{état de conformité} de l'entité par une couche multi-états pilotée dans le temps par
une chaîne de Markov, d'où une \textbf{trajectoire} de SCR plutôt qu'un chiffre unique.

La contribution centrale n'est pas de \emph{mesurer} cette contagion, mais d'en établir la
\textbf{frontière d'identifiabilité}. On démontre, sur deux sources qui échouent pour des
raisons opposées et jusque sur la meilleure expérience naturelle disponible (le choc de
chaîne d'approvisionnement MOVEit), que la \emph{direction} de la contagion n'est pas
identifiable sur les données publiques, quand sa \emph{co-occurrence} l'est. Plutôt que de
poser un $W$ arbitraire, le mémoire caractérise l'\textbf{ensemble} des matrices compatibles
avec ce que la donnée fixe et publie le capital en \textbf{bornes} sur cet ensemble
(identification partielle). Il en résulte un socle calibré et défendable, une bande
d'ignorance directionnelle explicitement chiffrée, et une mesure, en euros de capital, de ce
qu'un registre d'incidents mieux spécifié ferait gagner.

On en tire le surcoût de non-conformité $\Delta_{\text{DORA}}$, sa décomposition et son
attribution par pilier (valeur de Shapley, règle d'Euler), et l'ordre de remédiation qui
minimise le capital porté. Résultat saillant, énoncé avec sa limite : le \textbf{niveau}
absolu du SCR est illustratif, car il varie d'un facteur $40$ selon la source de sévérité,
tandis que les \textbf{rapports} et le \textbf{classement} des piliers résistent au changement
de source. Deux piliers, la gouvernance et la gestion des tiers, dominent robustement les
trois autres ; leur ordre relatif, lui, dépend précisément de la direction non identifiée,
ce qui délimite exactement ce qu'une élicitation d'expert peut encore apporter.

\paragraph{Mots-clés.} Risque cyber ; DORA ; SCR ; Solvabilité II ; théorie des valeurs
extrêmes ; cascade dirigée ; identification partielle ; bornes de capital ; chaîne de
Markov ; Vasicek.

\bigskip
\noindent\textbf{Abstract.} \emph{This thesis quantifies the solvency-capital cost of DORA
non-compliance for a cyber-exposed insurer. Dependence across the five DORA pillars is carried
by a \textbf{directed cascade} rather than an \emph{a posteriori} copula: a pillar-initiated
incident propagates through an asymmetric, Leontief-normalised influence matrix, and the
capital charge is made to depend on the firm's \textbf{compliance state} through a Markov-driven
multi-state layer. The central contribution is not to measure this contagion but to establish
its \textbf{identifiability boundary}: the \emph{direction} of propagation is shown to be
non-identifiable from public data, even under the best available natural experiment, whereas
its co-occurrence is not. Rather than positing an arbitrary matrix, the thesis characterises
the \textbf{set} of matrices consistent with the data and reports capital as \textbf{bounds}
over that set (partial identification), together with the euro value of the incident-registry
data that would tighten them. The absolute capital level is shown to be illustrative (it moves
by a factor of forty with the severity source), whereas the pillar ranking is robust; the two
leading pillars dominate the rest, but their internal order depends on precisely the direction
that the data leaves unidentified.}

% =====================================================================
\tableofcontents

% =====================================================================
