\chapter{Introduction}

\begin{cle}
\textbf{Question centrale.} Comment traduire un niveau de non-conformité à DORA, même
hypothétique ou graduel, en une distribution de pertes puis en une charge de capital ? Le
mémoire ne pose pas la question \emph{l'entité est-elle conforme aujourd'hui}, mais
\emph{combien coûte en capital de ne pas se conformer}.
\end{cle}

Le règlement DORA, entré en application en janvier 2025, impose aux entités financières la
maîtrise de cinq domaines de résilience opérationnelle numérique : la gouvernance du risque
lié aux technologies (P1), la gestion et la notification des incidents (P2), les tests de
résilience (P3), la gestion du risque lié aux prestataires tiers (P4) et le partage
d'informations sur les cybermenaces (P5). Ces cinq piliers ne sont pas des cases
indépendantes à cocher : ce sont des domaines de \emph{contrôle}, et la défaillance de l'un
dégrade la capacité de l'entité à tenir les autres. Une gouvernance défaillante retarde la
détection des incidents ; une dépendance non maîtrisée à un prestataire ouvre une porte que
les tests n'ont pas explorée. La non-conformité ne reste pas dans son pilier, elle se
propage.

\section{Le vide que ce mémoire comble}
Aucun dispositif prudentiel ne traduit aujourd'hui ce niveau de maîtrise en capital. La
Formule Standard de Solvabilité~II charge le risque opérationnel par un pourcentage de primes
ou de provisions, entièrement \textbf{aveugle} au fait qu'une entité soit exemplaire ou
défaillante sur DORA. Une copule capturerait bien la co-occurrence des pertes, mais
symétriquement : elle ne distingue pas une défaillance qui \emph{entraîne} les autres d'une
défaillance qui les \emph{subit}. Or c'est précisément cette asymétrie, la direction de la
propagation, qui devrait commander la priorité de remédiation d'un assureur. C'est le vide
que le mémoire vient combler, sans prétendre à ce que la donnée ne permet pas.

\section{Contribution et plan}
Le mémoire s'articule autour de trois apports, et il est aussi explicite sur ce qu'il
\emph{n'affirme pas} que sur ce qu'il établit.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.4em,itemsep=3pt]
\item Un \textbf{mécanisme} de dépendance dirigée et à l'ordre entre les piliers, la cascade,
      dont on démontre trois propriétés (chapitres~\ref{chap:cascade} et~\ref{ch:proprietes}) :
      la criticité dépend de l'\emph{ordre} de la chaîne et non du seul ensemble des piliers
      touchés, ce qu'aucune dépendance symétrique ne reproduit ; la normalisation de Leontief
      borne la propagation ; et une matrice et sa transposée, indistinguables pour la donnée,
      donnent un capital et une décision différents.
\item Une \textbf{frontière d'identifiabilité}, démontrée (chapitre~\ref{ch:identifiabilite})
      puis muée en méthode (chapitre~\ref{chap:partielle}) : la direction n'étant pas
      identifiable, on ne la pose pas, on borne le capital sur l'ensemble des matrices
      admissibles, et l'on chiffre en euros la valeur de la donnée manquante.
\item Une \textbf{lecture décisionnelle} : le surcoût $\Delta_{\text{DORA}}$, son attribution
      par pilier (Shapley, Euler) et l'ordre de remédiation, présentés en rapports et en
      bornes plutôt qu'en niveaux (chapitre~\ref{chap:resultats}).
\end{enumerate}

\begin{attention}
\textbf{Ce que le mémoire ne prétend pas.} La matrice de contagion n'est jamais présentée
comme calibrée : elle est normative, élicitée, et bornée par une analyse de sensibilité. Le
niveau absolu du SCR est illustratif, non une mesure : c'est l'effet \emph{relatif} de la
conformité et la hiérarchie des piliers qui sont défendus. Cette discipline n'est pas une
précaution rhétorique, elle est un résultat, et le fil directeur du document.
\end{attention}

% =====================================================================
