\chapter{Cadre réglementaire}
\label{chap:reglementaire}

% MIGRÉ AUTOMATIQUEMENT depuis memoire/main.tex (plages 349-617).
% Hiérarchie descendue d'un cran, labels préfixés "reg:".
% À RELIRE : texte issu de l'ancien modèle à briques. Vérifier qu'aucune phrase
% n'annonce la copule de Gumbel ou la variable latente comme LE modèle du mémoire.
%==============================================================

La quantification du capital requis au titre de la non-conformité au règlement DORA
s'inscrit dans un écosystème prudentiel dont il importe de retracer l'architecture.
Le risque que nous cherchons à modéliser --- le risque opérationnel d'origine
technologique, et le risque de manquement aux exigences de résilience numérique ---
se situe à l'intersection de trois cadres réglementaires construits successivement,
selon des philosophies distinctes mais convergentes : le dispositif bancaire de Bâle,
la directive Solvabilité~II propre à l'assurance, et le règlement transsectoriel DORA.
Cette section retrace cette construction, identifie le \emph{pont quantitatif} que DORA
permet d'établir entre exigence de capital et résilience opérationnelle, et formalise la
non-conformité comme une variable latente exploitable dans l'évaluation interne des risques.

%--------------------------------------------------------------

%--------------------------------------------------------------

\paragraph{Le risque opérationnel : une définition partagée, des traitements divergents.}
Le risque opérationnel a connu, au cours des deux dernières décennies, une mutation
profonde marquée par une recherche de convergence entre les secteurs bancaire et
assurantiel. Défini par le Comité de Bâle puis repris par la directive Solvabilité~II,
il désigne le risque de perte résultant de l'inadaptation ou de la défaillance de
procédures internes, de personnels et de systèmes, ou d'événements extérieurs. Cette
définition inclut le risque juridique mais exclut les risques stratégiques et de
réputation.

Si la définition est partagée, les modes de quantification ont divergé. Le secteur
bancaire a progressivement abandonné les modèles internes au profit d'une approche
standardisée, tandis que l'assurance a conservé une liberté méthodologique. Cette
asymétrie, que nous détaillons ci-après, éclaire le choix méthodologique du présent
mémoire : c'est précisément parce que Solvabilité~II laisse subsister un espace de
modélisation interne que la quantification du risque cyber sous forme d'une distribution
de pertes y conserve toute sa pertinence.

\paragraph{Bâle III/IV : du modèle interne AMA à la standardisation SMA.}
Sous le régime de Bâle~II, les établissements bancaires d'envergure internationale
étaient encouragés à développer des modèles internes complexes, regroupés sous
l'appellation d'approche de mesure avancée (\emph{Advanced Measurement Approaches},
AMA). Ces modèles reposaient principalement sur l'approche par distribution des pertes
(\emph{Loss Distribution Approach}, LDA) ou sur des approches par scénarios. Le présent
mémoire en reprend les deux marges, fréquence et sévérité, mais en remplace l'agrégation
par une cascade dirigée (chapitre~\ref{chap:cascade}). S'ils offraient une grande flexibilité
théorique, ils ont engendré une variabilité excessive et difficilement justifiable des
actifs pondérés par le risque d'un établissement à l'autre, érodant la confiance des
superviseurs dans les ratios de solvabilité déclarés.

La finalisation des réformes de Bâle~III, communément désignée sous le nom de Bâle~IV,
a acté le retrait des modèles internes AMA pour le calcul du capital de Pilier~1, à
compter du 1\textsuperscript{er}~janvier~2022, au profit d'une méthode unique et
comparable : l'approche d'évaluation standardisée (\emph{Standardised Measurement
Approach}, SMA). L'exigence de capital pour risque opérationnel ($ORC$) s'exprime alors
comme le produit d'une composante de volume d'activité, le \emph{Business Indicator
Component} ($BIC$), et d'un facteur d'échelle fondé sur l'historique des pertes internes,
l'\emph{Internal Loss Multiplier} ($ILM$) :
\begin{equation}
ORC = BIC \times ILM,
\qquad
RWA_{Op} = 12{,}5 \times ORC.
\end{equation}

Le \emph{Business Indicator} synthétise la taille de l'établissement à partir de trois
composantes comptables (intérêts et dividendes, services, activité financière), auxquelles
sont appliqués des coefficients marginaux croissants par tranches. Le profil de risque
propre est réintroduit par l'$ILM$, qui compare le $BIC$ à la composante de pertes
historiques $LC$, égale à quinze fois la moyenne des pertes opérationnelles annuelles
significatives des dix dernières années. Lorsque la sinistralité historique est faible
relativement à l'activité ($LC < BIC$), l'$ILM$ est inférieur à l'unité et réduit
l'exigence ; lorsqu'elle est élevée, il agit comme une pénalité en fonds propres.

\paragraph{Enseignement pour notre démarche.} Le retrait de l'AMA n'invalide nullement
l'approche LDA en tant qu'outil de modélisation : il en restreint l'usage \emph{pour le
calcul réglementaire de Pilier~1 dans le secteur bancaire}. La logique de la composante
$LC$ --- faire dépendre le capital de l'historique réel des pertes --- demeure
parfaitement pertinente, et c'est cette logique, transposée à l'assurance et enrichie de
la théorie des valeurs extrêmes, que nous mettons en oeuvre.

\paragraph{Solvabilité II : l'asymétrie réglementaire et le maintien du choix méthodologique.}
Contrairement au secteur bancaire, le secteur de l'assurance conserve sous Solvabilité~II
une liberté de choix pour la quantification du risque opérationnel : formule standard,
paramètres propres à l'entreprise (USP), ou modèle interne, partiel ou global, approuvé
par l'autorité de contrôle. Dans la formule standard, l'exigence pour risque opérationnel
($SCR_{Op}$) s'ajoute de manière additive au capital de solvabilité requis de base
($BSCR$), ajusté de la capacité d'absorption des pertes :
\begin{equation}
SCR = BSCR + Adj + SCR_{Op},
\qquad
SCR_{Op} = \min(0{,}3 \times BSCR,\ Op) + 0{,}25 \times Exp_{ul},
\end{equation}
où $Op = \max(Op_{premiums}, Op_{provisions})$ est calculé à partir de coefficients
forfaitaires appliqués aux primes et provisions, vie et non-vie. Nous en donnons ici la
forme simplifiée ; la formule complète de l'Article~204 du règlement délégué~2015/35
comporte en outre des termes de croissance, sous la forme
$\max\!\left(0;\, 0{,}04 \times \Delta\!\right)$, pénalisant les hausses de primes
supérieures à $20\,\%$ d'un exercice à l'autre.

Cette approche présente une faiblesse conceptuelle majeure pour l'actuaire. En se fondant
exclusivement sur des indicateurs de volume, elle pose l'hypothèse implicite que deux
assureurs gérant le même volume de primes présentent une exposition identique au risque
opérationnel --- indépendamment de la qualité de leur infrastructure informatique, du
degré d'automatisation de leurs processus, ou de leur dépendance à des prestataires
d'externalisation critiques. Or c'est précisément cette dépendance technologique que DORA
vient encadrer, et dont nous cherchons à mesurer l'effet sur le capital.

\paragraph{Pilier 1 et Pilier 2.} Le $SCR_{Op}$ relève du Pilier~1, quantitatif et
forfaitaire. Mais Solvabilité~II comporte un second pilier, l'évaluation interne des
risques et de la solvabilité (\emph{Own Risk and Solvency Assessment}, ORSA), qui impose
à l'assureur une évaluation prospective de l'adéquation entre son profil de risque réel
et ses besoins de solvabilité. C'est dans le cadre de l'ORSA --- et non du forfait de
Pilier~1, plafonné à $30\,\%$ du $BSCR$ --- que notre modélisation trouve sa place
naturelle : l'ORSA autorise, et même encourage, le recours à des scénarios de stress
stochastiques que la formule standard ne sait pas produire.

\paragraph{DORA : un cadre transversal de résilience opérationnelle numérique.}
Face à l'insuffisance des exigences de capital de Pilier~1 pour garantir la continuité
des opérations en cas de crise informatique d'envergure, l'Union européenne a introduit
le règlement sur la résilience opérationnelle numérique du secteur financier
(\emph{Digital Operational Resilience Act}, règlement UE~2022/2554). Entré en application
le 17~janvier~2025, DORA agit comme une \emph{lex specialis} par rapport à la directive
NIS~2 et harmonise les obligations de gestion des risques liés aux technologies de
l'information et de la communication (TIC) à travers vingt-et-une catégories
d'entités financières : banques, entreprises d'assurance et de réassurance,
intermédiaires, ainsi que les prestataires tiers critiques de services TIC.

Le postulat de DORA est que la résilience opérationnelle ne saurait se réduire à
l'allocation de tampons de fonds propres. Le règlement impose un cadre proactif, articulé
autour de la capacité à \emph{résister, absorber, récupérer et s'adapter} face aux
perturbations informatiques majeures.

\paragraph{Position dans l'écosystème.} La progression Bâle~$\rightarrow$~Solvabilité~II
$\rightarrow$~DORA traduit un déplacement du centre de gravité prudentiel : de la
\emph{couverture financière} du risque (détenir assez de capital) vers la \emph{continuité
opérationnelle} (rester capable d'opérer). DORA ne remplace pas les exigences de capital ;
il en révèle l'angle mort, à savoir la dynamique propre des défaillances technologiques,
que ni le $SCR_{Op}$ forfaitaire ni l'ORSA qualitatif ne savaient capturer.

%--------------------------------------------------------------

%--------------------------------------------------------------

Le règlement DORA structure ses exigences autour de cinq piliers, qui couvrent
l'ensemble du cycle de vie du risque informatique, de sa prévention à sa
résolution. Chacun d'entre eux introduit une granularité que ni la formule
standard, ni l'ORSA qualitatif traditionnel ne parvenaient à atteindre.

\paragraph{Pilier 1 --- Gouvernance et gestion du risque TIC.} DORA impose
l'existence d'un cadre de gouvernance formalisé, porté au plus haut niveau de
l'organe de direction, incluant une cartographie des actifs informationnels et
des dépendances critiques, une politique de sécurité documentée, et un
dispositif de contrôle interne capable d'identifier et de corriger les
faiblesses technologiques de façon continue --- non plus seulement lors
d'audits ponctuels.

\paragraph{Pilier 2 --- Gestion, classification et notification des incidents.}
Les entités doivent disposer d'un processus structuré de détection, de
qualification et de suivi des incidents liés aux TIC. Les incidents jugés
majeurs doivent être notifiés selon un calendrier resserré : une alerte sous
quatre heures après classification (et au plus tard vingt-quatre heures après
détection), un rapport intermédiaire sous soixante-douze heures, puis un
rapport final sous un mois.

\paragraph{Pilier 3 --- Tests de résilience opérationnelle numérique.} Il ne
suffit plus de documenter des procédures : elles doivent être éprouvées. Les
entités identifiées comme significatives sont soumises à des tests de
pénétration guidés par la menace (\emph{Threat-Led Penetration Testing},
TLPT), à mener au moins tous les trois ans, en conditions proches du réel.

\paragraph{Pilier 4 --- Gestion du risque lié aux prestataires tiers ICT.}
Ce pilier est central dans un environnement marqué par l'externalisation et le
recours au cloud. Il impose une cartographie exhaustive des contrats
critiques via un Registre d'Informations harmonisé, une gouvernance
contractuelle renforcée (clauses impératives de l'article~30), et une
surveillance directe des prestataires tiers critiques par les autorités
européennes, jusqu'au rang~3 de la chaîne de sous-traitance.

\paragraph{Pilier 5 --- Partage d'informations sur les cybermenaces.} DORA
encourage les entités à partager, de façon volontaire et encadrée, des
informations sur les menaces observées, dans une logique de résilience
collective. Ce pilier reste moins directement mobilisable dans le calibrage
actuariel du présent mémoire, mais il rappelle que DORA porte aussi une
dimension systémique de la résilience numérique, au-delà de la seule
entité individuelle.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{>{\raggedright}p{3cm} >{\raggedright}p{5cm} >{\raggedright\arraybackslash}p{5.5cm}}
\toprule
\rowcolor{lightblue}
\textbf{Dimension} & \textbf{Solvabilité II (ORSA)} & \textbf{DORA} \\
\midrule
Taxonomie du risque & Traitement agrégé dans le module $SCR_{Op}$ &
Taxonomie granulaire des actifs TIC et indicateurs de risque distincts \\
Reporting des incidents & Notification interne, dialogue prudentiel non standardisé &
Notification obligatoire à l'ACPR : alerte sous 4\,h après classification comme majeur
(et au plus tard 24\,h après détection), rapport intermédiaire 72\,h,
rapport final 1~mois \\
Tests de résilience & Stress tests orientés adéquation du capital &
Tests de continuité et TLPT (pénétration guidée par la menace) au moins tous les 3~ans
pour les entités identifiées comme significatives \\
Cartographie des dépendances & Analyse générale des accords d'externalisation &
Registre d'Informations harmonisé, chaînes de sous-traitance jusqu'au rang~3 \\
Encadrement des tiers & Lignes directrices EIOPA non contraignantes &
Clauses contractuelles impératives (Art.~30), surveillance directe des prestataires
critiques \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Le \emph{Registre d'Informations} (ROI) mérite une attention particulière. En imposant
le recensement exhaustif et structuré des contrats TIC critiques et de leurs chaînes de
sous-traitance, DORA produit, pour la première fois, une donnée exploitable pour modéliser
quantitativement le risque de concentration technologique --- donnée qui faisait
précisément défaut à l'ORSA traditionnel.

%--------------------------------------------------------------

%--------------------------------------------------------------

\paragraph{Les limites structurelles de l'ORSA traditionnel.} L'ORSA
traditionnel s'appuyait principalement sur des cartographies de risques
fondées sur l'avis d'experts. Trois limites en découlaient.

\textbf{Un cloisonnement méthodologique.} Les risques TIC étaient traités séparément des
risques financiers et assurantiels, sans intégration des corrélations réelles.
L'interaction entre une défaillance de l'outil de tarification (risque opérationnel) et
la sous-évaluation systématique des primes qui en résulte (risque de souscription) était
rarement modélisée de manière dynamique.

\textbf{L'absence de données de sinistralité qualifiées.} Les assureurs ne disposaient
pas de base standardisée permettant d'alimenter les modèles de sévérité pour les
événements cyber de faible fréquence et de forte gravité. L'étalonnage des distributions
à queue lourde restait hautement incertain et sujet à une forte volatilité de modèle ---
difficulté que notre travail aborde frontalement en mobilisant plusieurs sources
indépendantes (PRC, SAS~OpRisk~Global, Hackmageddon) et en assumant explicitement
l'incertitude résiduelle.

\textbf{La non-prise en compte des interdépendances de la chaîne de valeur.} Les
politiques d'externalisation sous Solvabilité~II se limitaient à des audits documentaires
ponctuels. L'effet de cascade d'une panne systémique chez un fournisseur d'infrastructure
cloud partagé par plusieurs acteurs du marché n'était pas intégré aux tests de résistance.

\paragraph{Zone de recouvrement.} ORSA et DORA partagent un même objet --- le risque opérationnel d'origine technologique
--- et une même exigence d'évaluation prospective. Trois domaines se recouvrent
explicitement : le risque opérationnel informatique, traité de façon agrégée par l'ORSA
et granulaire par DORA ; les scénarios de stress cyber, que l'ORSA peut désormais alimenter
des données et tests imposés par DORA ; et la continuité d'activité, exigence commune mais
de portée différente. C'est dans ce recouvrement que se loge la contribution du présent
mémoire : utiliser les artefacts produits par DORA (taxonomie, registre, tests) pour
\emph{quantifier} dans l'ORSA ce que celui-ci ne savait jusqu'alors que décrire.

\paragraph{Zones de divergence fondamentale.}
\textbf{La finalité de l'évaluation.} Solvabilité~II s'inscrit dans une logique de
continuité \emph{financière} : prouver que l'assureur détient assez de fonds propres pour
absorber les pertes d'une défaillance majeure. DORA s'inscrit dans une logique de
continuité \emph{opérationnelle} : garantir que, même sans capital excédentaire,
l'infrastructure maintient les services critiques et se restaure rapidement. Les deux
cadres sont complémentaires, non substituables.

\textbf{Le principe de proportionnalité.} Solvabilité~II applique une proportionnalité
fondée sur la taille globale (primes, provisions). DORA décline la sienne selon la
complexité des systèmes d'information, la dépendance au cloud tiers, et la criticité dans
l'écosystème de distribution. Une captive de réassurance ou une petite mutuelle peut ainsi
bénéficier d'un régime DORA simplifié sans pour autant échapper aux exigences de capital.

\textbf{La temporalité de la supervision.} Solvabilité~II fonctionne sur des cycles
trimestriels et annuels (QRT, SFCR, RSR). DORA impose une réactivité quasi temps réel,
notamment par la notification des incidents majeurs sous quatre heures, contraignant
l'assureur à des processus permanents de veille connectés aux canaux du régulateur.

%--------------------------------------------------------------

% =====================================================================
