% ---------------------------------------------------------------------
% STATUT : RÉDIGÉ. Bloc de rigueur formelle destiné au jury quantitatif.
% Les trois propositions sont démontrées ET vérifiées numériquement par
% exploratory/vasicek_lab/6_contagion/32_proprietes_formelles.py (figure Z3).
% Requiert l'environnement `cle` (voir macros_requises.tex).
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Trois propriétés du modèle}
\label{ch:proprietes}

\begin{cle}
\textbf{Objet du chapitre.} Le mémoire ne prétend pas apporter un théorème nouveau
d'analyse stochastique. Il établit en revanche trois propriétés de son propre objet, et
chacune est accompagnée de sa \textbf{vérification numérique} : l'énoncé dit ce qui doit
se produire, le calcul montre que cela se produit. La troisième est la plus importante,
car elle transforme la limite d'identification en résultat opposable.
\end{cle}

\section{La criticité dépend de l'ordre, non de l'ensemble}

\paragraph{Proposition 1.} Soit $c(\sigma)$ la criticité d'une chaîne \emph{ordonnée}
$\sigma$ de piliers. Si $c$ était une fonction du seul \emph{ensemble} des piliers
touchés, on aurait $c(\sigma) = c(\sigma')$ pour toute permutation $\sigma'$ de $\sigma$.
Ce n'est pas le cas.

\paragraph{Démonstration.} Il suffit d'un contre-exemple, et la construction en fournit
une famille. La vraisemblance d'une chaîne $(i_1,\dots,i_n)$ vaut
$\mathrm{ROOT}[i_1]\prod_{k} \mathrm{TRANS}[i_k][i_{k+1}]$, produit qui dépend de l'ordre
dès lors que $\mathrm{TRANS}$ est asymétrique. Pour la paire $\{P_1, P_2\}$ :
$\mathrm{TRANS}[1][2] = 0{,}80$ alors que $\mathrm{TRANS}[2][1] = 0{,}20$, et les
criticités valent respectivement $8$ et $2$. \hfill$\blacksquare$

\paragraph{Vérification.} Sur les $26$ sous-ensembles de taille au moins deux,
\textbf{$22$ changent de criticité selon l'ordre}, avec un écart atteignant \textbf{$6$
points sur une échelle de $10$}, soit $60\,\%$ de l'échelle, pour un \emph{même} ensemble
de piliers.

\paragraph{Portée.} Toute dépendance symétrique (copule) et tout score additif sont, par
construction, \textbf{invariants par permutation}. Aucun ne peut donc reproduire la
criticité. C'est l'argument d'exclusion des approches concurrentes, et il ne requiert
\emph{aucun} jugement d'expert sur la \emph{valeur} de la direction : il suffit que
$\mathrm{TRANS}$ ne soit pas symétrique.

\begin{cle}
\textbf{Ce qui n'est pas revendiqué, et pourquoi le dire.} Une propriété plus forte, la
\textbf{non-transitivité} de la dominance entre piliers, a été testée dans trois
formulations : la transitivité des corrélations qu'impose un modèle à facteur unique, la
positivité de la dépendance symétrisée, et l'existence de cycles de dominance par paire.
\textbf{Aucune ne se vérifie} : zéro violation de l'inégalité de transitivité sur $420$
triplets, valeur propre minimale $+0{,}405$ donc matrice de corrélation parfaitement
valide, et zéro cycle. Cette revendication est donc \textbf{retirée}. La dépendance à
l'ordre exclut exactement les mêmes concurrents et, elle, se démontre.
\end{cle}

\section{La normalisation de Leontief borne la propagation}

\paragraph{Proposition 2.} Pour une cascade indépendante de matrice moyenne $W$, où
$W_{jk}$ est la probabilité que le pilier $j$ contamine directement $k$, et en notant
$S_j$ l'ensemble des piliers atteints depuis l'amorce $j$ :
\[
  \mathbb{E}\bigl[\,|S_j|\,\bigr] \;\leq\; \bigl[(I-W)^{-1}\mathbf{1}\bigr]_j ,
\]
quantité finie si et seulement si $\rho(W) < 1$.

\paragraph{Démonstration.} Le nombre moyen de descendants de génération $k$ issus de $j$
est la $j$-ème ligne de $W^{k}$. La descendance totale espérée, comptée \emph{avec}
multiplicité, vaut donc $\sum_{k\geq 0} W^{k} = (I-W)^{-1}$, série géométrique matricielle
convergente si et seulement si $\rho(W) < 1$. L'ensemble atteint compte chaque pilier une
seule fois, là où la descendance le compte autant de fois qu'il est contaminé : $|S_j|$
est donc dominé par la descendance totale. \hfill$\blacksquare$

\paragraph{Portée.} La normalisation $W = g\,\mathrm{TRANS}/\max_k s_k$ impose
$\rho(W)\leq g<1$ : la cascade est \textbf{sous-critique par construction}, et non par
calibration heureuse. C'est ce qui autorise la forme réduite $(I-W)^{-1}$ malgré les
cycles de propagation, là où un graphe bayésien exigerait l'acyclicité.

\paragraph{Vérification, et ce que l'écart mesure.} Avec le classeur actuel,
$\rho(W) = 0{,}506$. L'inégalité est vérifiée sur les cinq amorces et sur $300$ matrices
de l'ensemble admissible, sans aucun contre-exemple. L'écart entre la borne et la valeur
exacte va de $10{,}6\,\%$ (amorce P5) à $19{,}9\,\%$ (amorce P1). \textbf{Cet écart n'est
pas une imprécision} : il mesure exactement les \emph{collisions}, c'est-à-dire les
piliers atteints par plusieurs chemins, que la forme linéaire compte plusieurs fois.
Sur cinq piliers fortement connectés il n'est pas négligeable, ce qui justifie de
conserver le calcul exact par sous-ensembles plutôt que la seule forme close.

\section{La direction n'est pas identifiée, et cela coûte}

\paragraph{Proposition 3.} Toute matrice se décompose de façon \emph{unique} en
$W = S + A$, avec $S = (W+W^{\top})/2$ symétrique et $A = (W-W^{\top})/2$ antisymétrique.
Les matrices $W$ et $W^{\top}$ partagent donc exactement la même partie symétrique et ne
diffèrent que par le signe de $A$.

\paragraph{Conséquence.} Le test directionnel ne rejette pas l'hypothèse $A = 0$
(chapitre~\ref{ch:identifiabilite} : asymétrie observée $119$ contre un nul de
permutation à $128 \pm 27$, soit $z = -0{,}33$, et aucune arête significative sur $18$).
Les deux matrices sont donc \textbf{également compatibles avec ce que l'on observe}. Elles
ne produisent pourtant ni le même capital, ni la même décision.

\paragraph{Vérification.} Le SCR passe de $8\,110$~M\euro{} sous $W$ à $7\,816$~M\euro{}
sous $W^{\top}$, soit $295$~M\euro{} d'écart ($3{,}6\,\%$), et $7{,}9\,\%$ d'écart sur la
perte moyenne. Surtout, \textbf{la priorité de remédiation bascule de P1 à P4}. Sur
l'ensemble admissible, l'écart entre une matrice et sa transposée atteint
$1\,173$~M\euro{}.

\begin{cle}
\textbf{L'énoncé à retenir : observationnellement indistinguables, matériellement
différentes.} C'est la formulation la plus nette de la frontière d'identification, et
elle ne repose sur \emph{aucun} dire d'expert. Elle chiffre en euros de capital, et en
inversion de priorité, le prix de ne pas savoir dans quel sens la contagion circule.
C'est ce qui fonde à la fois le modèle en couches (chapitre~\ref{ch:decomposition}) et la
spécification de reporting adressée au régulateur.
\end{cle}

% =====================================================================
