\chapter{La conformité multi-états}
\label{chap:multietats}

\begin{cle}
\textbf{Idée directrice.} Le SCR dépend de l'\textbf{état de conformité} de l'entité, objet ni
binaire ni statique. On le modélise à \textbf{deux échelles de temps} (\emph{fast-slow}). À
l'échelle rapide, un \textbf{Vasicek multi-états} définit l'état (non conforme, partiellement
conforme, conforme) de chaque pilier et le fait piloter la cascade. À l'échelle lente, une
\textbf{chaîne de Markov} fait progresser la conformité le long de la mise en conformité. C'est
le remplacement \emph{dynamique} de la variable latente statique de l'ancien mémoire.
\end{cle}

\section{Le principe des deux échelles de temps}

Le chapitre~\ref{chap:cascade} chiffre le SCR pour un état de conformité \emph{figé}. Or la
conformité n'est ni un point ni un instantané : elle est graduelle (trois niveaux au moins) et
évolue dans le temps. On distingue donc deux dynamiques. La \textbf{couche rapide} est celle des
incidents et de leur cascade à l'intérieur d'une année, chiffrée par le moteur du
chapitre précédent, \emph{conditionnellement} à une configuration de conformité. La \textbf{couche
lente} est celle de la gouvernance : l'état de conformité de chaque pilier progresse sur des
mois et des années. L'état de la couche lente sert de \textbf{paramètre} à la couche rapide.
C'est exactement la structure d'un modèle de risque de crédit à migration de rating, sur
laquelle on revient en \S\ref{sec:couplage}.

\section{Le Vasicek multi-états : latente et seuils ordonnés}

Chaque pilier porte une \textbf{capacité de conformité latente} $C^\star\sim\mathcal N(0,1)$,
décomposée à la Vasicek en un facteur systémique commun $\Theta$ et un choc idiosyncratique :
\begin{equation}
C^\star \;=\; \gamma\,\Theta \;+\; \sqrt{1-\gamma^2}\,\varepsilon, \qquad \gamma=0{,}68.
\end{equation}
Au lieu d'un unique seuil de défaut, on en pose \textbf{deux}, ordonnés, qui découpent trois
états :
\begin{equation}
\text{NC si } C^\star\le K_{\text{bas}}, \quad
\text{PC si } K_{\text{bas}}<C^\star\le K_{\text{haut}}, \quad
\text{C si } C^\star>K_{\text{haut}}.
\end{equation}
Les seuils sont fixés par les probabilités d'état \textbf{ancrées} sur les enquêtes de
conformité (fin 2025), $K_{\text{bas}}=\Phi^{-1}(p_{\text{NC}})$ et
$K_{\text{haut}}=\Phi^{-1}(p_{\text{NC}}+p_{\text{PC}})$. Ce dispositif est un
\textbf{ordered-probit} posé sur la structure de Merton-Vasicek : il réutilise la machinerie de
seuil du chapitre~\ref{chap:cascade} (le seuil $K_j$) et généralise la variable latente de
défaut, binaire, en une variable latente de conformité à trois niveaux.

\begin{cle}
\textbf{Le facteur systémique rend les probabilités conditionnelles.} La probabilité d'être dans
chaque état sachant l'environnement $\Theta$ s'écrit
\begin{equation}
\mathbb P(\text{NC}\mid\Theta)=\Phi\!\Big(\tfrac{K_{\text{bas}}-\gamma\Theta}{\sqrt{1-\gamma^2}}\Big),
\qquad
\mathbb P(\text{C}\mid\Theta)=1-\Phi\!\Big(\tfrac{K_{\text{haut}}-\gamma\Theta}{\sqrt{1-\gamma^2}}\Big).
\end{equation}
Intégrée sur $\Theta$, la marginale redonne exactement l'ancrage (contrôle de cohérence) ; en
crise systémique, la masse bascule vers la non-conformité. C'est la version à trois états
ordonnés de l'amplification systémique que portait l'ancienne variable latente, qu'on remplace
ainsi proprement.
\end{cle}

\section{Les trois canaux : comment l'état pilote la cascade}

L'état de conformité agit sur la cascade par \textbf{trois canaux}, câblés sans réécrire
l'agrégation du chapitre~\ref{chap:cascade} :
\begin{enumerate}[leftmargin=1.5em,itemsep=2pt,topsep=2pt]
\item \textbf{Fréquence} $\lambda$ : l'état module le nombre d'incidents amorcés, via les
  multiplicateurs de scénario sourcés ($S_0$ conforme, $S_1$ partiel, $S_2$ non conforme).
\item \textbf{Propagation} $g$ : une entité plus conforme contient mieux la contagion, donc un
  gain plus faible. La propension à propager depuis un pilier reste $e_j=g(c_j)\,s_j/\max_k s_k$,
  avec un gain indexé sur l'\textbf{état du pilier source}.
\item \textbf{Détection} $p_u$ : le taux de matérialité (le seuil de détection du
  chapitre~\ref{chap:cascade}). Une entité conforme intercepte et remédie tôt, de sorte qu'une
  moindre fraction d'incidents atteint la sévérité matérielle.
\end{enumerate}
On présente ces canaux en \textbf{lectures emboîtées} (fréquence seule ; $+$ propagation ; $+$
détection), ce qui rend visible la contribution marginale de chacun et empêche qu'un canal
domine en silence. Le canal détection, qui se compose avec la fréquence, est traité à part et
présenté en sensibilité tant que son ampleur n'est pas tranchée.

\section{L'état par pilier}

L'apport central est de porter l'état \textbf{par pilier} : chaque pilier a sa propre latente
$C^\star_j$, les cinq étant corrélées par le facteur systémique commun $\Theta$. C'est ce qui
fait \emph{interagir} la conformité et la cascade : un pilier non conforme propage plus et
détecte moins que ses voisins conformes. Les trois canaux deviennent indexés par pilier
($\lambda_j$, $g_j$, $p_{u,j}$) et alimentent un moteur d'agrégation qui se réduit exactement à
la version globale lorsque tous les piliers partagent un état (contrôle de cohérence). On en
déduit la \textbf{décomposition} du surcoût de non-conformité par pilier, en basculant un pilier
à la fois, dont les résultats sont au chapitre~\ref{chap:resultats}.

\section{La chaîne de Markov et les séjours de type phase}

À l'échelle lente, l'état de conformité suit une chaîne de Markov à temps continu
$\text{NC}\to\text{PC}\to\text{C}$, l'état Conforme étant \textbf{absorbant} en cas de base
(une fois conforme, on le reste ; la régression est un axe de sensibilité). Les séjours ne sont
pas exponentiels mais de \textbf{type phase} (Erlang-$k$) : une exponentielle autoriserait une
remédiation quasi instantanée (densité maximale en zéro), irréaliste, alors qu'un projet DORA a
une durée minimale. L'Erlang-$k$, somme de $k$ exponentielles, a un mode strictement positif qui
capte cette durée. On développe chaque macro-état transitoire en $k$ phases et l'on résout le
générateur $Q$ sur l'espace de phases par exponentielle de matrice :
\begin{equation}
\big(\mathbb P(\text{NC},t),\mathbb P(\text{PC},t),\mathbb P(\text{C},t)\big)
\;=\; \text{(sommes de phases de)}\;\; v_0\,\exp(Qt),
\end{equation}
où $v_0$ est la distribution initiale. À chaque horizon $t$, cette distribution agrège les SCR
par état du Vasicek multi-états :
\begin{equation}
\mathrm{SCR}(t)\;=\;\sum_{e\in\{\text{NC,PC,C}\}}\mathbb P(e,t)\,\mathrm{SCR}_e .
\end{equation}

\section{Le couplage systémique et l'analogie de crédit}
\label{sec:couplage}

\begin{cle}
\textbf{Un seul facteur couple les deux couches.} Le même facteur systémique $\Theta$ agit à la
fois sur la couche lente et sur la couche rapide. Un environnement dégradé ($\Theta<0$) fait deux
choses avec le \emph{même} tirage : il \textbf{ralentit la remédiation}, via des taux de
transition $\mu(\Theta)=\mu_0\,e^{\beta_{\text{rem}}\Theta}$, et il \textbf{durcit la cascade},
via $\mathrm{SCR}_e(\Theta)=\mathrm{SCR}_e\,e^{-\beta_{\text{casc}}\Theta}$. Les deux poussent le
capital dans le même sens : la corrélation entre conformité et sinistralité, qu'auraient perdue
des couches indépendantes, est restaurée. La dispersion de $\Theta$ engendre la bande
d'incertitude de la trajectoire.
\end{cle}

\noindent Cette architecture est celle, éprouvée, du risque de crédit à \textbf{migration de
rating} : la chaîne de Markov joue le rôle de la migration d'un « rating de conformité DORA »
(la qualité change lentement, d'année en année), et le Vasicek multi-états celui du modèle de
\textbf{défaut conditionnel au rating} (rapide, dans l'année, pour un rating donné). Transposer
cette structure à deux étages au risque cyber n'est pas une invention fragile mais l'application
d'un cadre reconnu, ce qui en fait un argument de robustesse et non un pari.

Ce chapitre en donne la méthodologie complète ; les résultats chiffrés et les figures qui en
découlent sont rassemblés au chapitre~\ref{chap:resultats}.

% =====================================================================
