\chapter{Conclusion}

Ce mémoire a construit un modèle interne partiel du coût en capital de la non-conformité à
DORA, où la dépendance entre les cinq piliers est portée par une cascade dirigée plutôt que
par une copule, et où le capital dépend de l'état de conformité de l'entité. Trois lignes de
résultat s'en dégagent, et il importe de dire aussi nettement ce qui est acquis que ce qui
ne l'est pas.

\section{Ce qui est établi}
Le mécanisme tient et se distingue formellement de ses concurrents : la criticité dépend de
l'\textbf{ordre} de propagation, propriété qu'aucune dépendance symétrique ni aucun score
additif ne peut reproduire, et la normalisation de Leontief garantit la stabilité de la
contagion, cycles compris, par construction et non par calibration heureuse. Sur les marges
que la donnée fixe, la queue de sévérité ($\xi \approx 0{,}9$), la fréquence d'entrée et
l'accumulation par cause commune, l'ancrage empirique est solide, et le rejet du processus de
Hawkes est argumenté plutôt que subi. Enfin, le modèle exprime intégralement l'effet de la
conformité sur le capital là où la Formule Standard n'en exprime rien.

\section{Ce qui est démontré comme non mesurable}
La \textbf{direction} de la contagion n'est pas identifiable sur les données publiques. Le
mémoire l'établit sur deux sources qui échouent pour des raisons opposées, résiste à la
tentation du test dégénéré du temps inversé, et pousse jusqu'à la meilleure expérience
naturelle disponible, le choc de chaîne d'approvisionnement MOVEit, dont l'effet net
s'annule une fois un placebo retranché. Cette limite n'est pas dissimulée, elle est
convertie en méthode : on borne le capital sur l'ensemble des matrices admissibles plutôt
que d'en poser une. Le socle sans contagion est ainsi défendable sans aucune hypothèse non
identifiable, et la contagion ajoute une bande explicite au-dessus de ce socle.

\section{Ce qui en découle pour le régulateur}
La donnée qui rendrait la contagion mesurable se déduit par complémentarité des deux échecs :
un registre d'incidents horodatant la \textbf{survenance} à la semaine, catégorisant par
\textbf{domaine de contrôle} et non par vecteur d'attaque, et consolidant une cause commune
comme un événement unique. Cette spécification n'est pas un v\oe{}u : le mémoire chiffre en
euros de capital le resserrement des bornes qu'elle apporterait. La limite d'identifiabilité
devient une recommandation de reporting opposable, ce qui donne au travail une portée
au-delà du modèle.

\section{Limites, sans détour}
Le panel d'élicitation reste à constituer, et tant qu'il ne l'est pas la lecture centrale de
la direction repose sur un classeur qualitatif, non sur une agrégation d'experts pondérée. Le
niveau absolu du SCR est illustratif et ne doit pas être cité hors de son cadrage relatif.
L'incertitude de queue domine toute lecture ponctuelle, ce qui impose de présenter le capital
en distribution. Et l'ordre de remédiation entre les deux piliers de tête, la gouvernance et
la gestion des tiers, dépend de la direction non identifiée : le mémoire sait dire que ces
deux-là dominent, pas lequel remédier d'abord sans un dire d'expert.

\section{Ouvertures}
Trois prolongements se dessinent : mener l'élicitation structurée pour resserrer la bande
directionnelle sur ses deux degrés de liberté restants ; approfondir le pilier des tiers sur
des données clients, là où l'open data s'effondre ; et passer de la sensibilité de
propagation à une véritable criticité au sens de l'audit, c'est-à-dire au risque résiduel
après mesures de contrôle, une fois disponible une métrique de mitigation par pilier.

% =====================================================================
\appendix
